
\chapter{Szoftverrendszer bemutatása}\label{ch:rendszer}
A létrehozott és betanított neurális hálózatok mellett készült egy web applikáció is, 
mintegy demóként szolgálva, hogy hogyan is tudjuk felhasználni a valós életben a daktil, 
illetve kézjelek felismerésére létrehozott neurális hálózatokat.  

\section{Használt szoftver architektúra}
A használt architektúra egy egyszerű szerver-kliens architektúra.
A kliens és szerver kommunikációja HTTP protokollon keresztül valósul meg.
\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.5\linewidth]{img/Communication_Diagram}
  \caption{
   A használt szoftver architektúra. A szerver REST API segítségével kommunikál a klienssel. 
   A szerver magában foglalja a felismerő modult is, ami PyTorch segítségével képes a beérkezett
   képek és videók előfeldolgozására, a neurális hálók betöltésére a memóriába, illetve ezek használatával 
   az osztályozásra.
  }
\end{figure*}
\section{Szerver}
Az alkalmazás kulcs komponense a szerver, mely képes a képek, illetve a videók osztályozására. 
A szerver alkalmazás optimálisan és a legyorsabban egy olyan szervergépen képes futni, ami jó videókártyával rendelkezik,
azonban ez nem kizáró tényező, ugyanis képes alkalmazkodni a futási környezethez és ha szükséges videókártya nélkül is képes futni, igaz lassabb a felismerés folyamata.

A szerver python \cite{python} programozási nyelvben íródott. A python egy interpretált nyelv, amely dinamikus típusokat és automatikus memóriakezelést használ. 
Támogatja az objektum orientált, a funkcionális, az imperatív, illetve a procedurális programozási paradigmákat is.

A REST API megvalósítása során, a Flask könyvtárcsomag 1.1.2-es \cite{flask} verziója van felhasználva. Ennek a könyvtárcsomagnak a segítségével
különböző elérési útvonalakhoz hozzárendelhetünk függvényeket. Ugyancsak a Flask segítségével hallgat az alkalmazás kérésekre 
egy adott hoszton és porton. 

A szerver két elérési útvonalat tart fent a kliensek számára, egyiket a daktil, másikat a kézjelek felismerésére.
Mindkét elérési útvonal \texttt{POST} metódust használ illetve egy darab JSON objektumot ad válaszul mindkét esetben,
tartalmazva a felismert betűt vagy szót. Ezen a két elérési útvonalon kívül más elérési út nem működik.

A daktil felismeréshez használt elérési útvonal a \texttt{/asl/alphabet}. 
A szerver egy JSON objektumot vár a kérés testében, amely a következő formátumú: \texttt{\{photo: base64 kódolású fénykép\}}.
A válaszként adott objektum pedig \texttt{\{letter: "A"\}} formában fog érkezni amennyiben a kérés helyes volt.
Ha a kérés nem helyes(nem tartalmaz photo attribútumot, vagy az attríbútum nem egy base64 kódolású fénykép, vagy a beérkezett fénykép nem dekódolható)
abban az esetben egy különleges választ fog adni a szerver: \texttt{\{status: "ERROR"\}}

A kézjelek felismeréséhez használt elérési útvonal a \texttt{/asl/gesture}.
A szerver egy multipart/form-data objektumot vár a kérés testében. Ennek a kérésnek tartalmaznia kell egy
video fájlt.  A válaszként adott objektum hasonlóan a daktil felismeréshez: \texttt{\{gesture: "Stop Sign"\}} formában fog érkezni ha a kérés helyes volt.
Amennyiben a kérés helytelen (nem megfelelő a kérés típusa, a küldött fájl nem egy videó) 
a válasz a fentebb is említett hibaüzenet lesz. 

\subsection{Felismerő modul}
A felismerő modul felelős a hálózatok memóriába való betöltéséért induláskor, az előfeldolgozásért, valamint
a segítségével történik az osztályozás is. Két metódusa van, egy a daktil, egy pedig a kézjelek felismeréséhez.

A modul a neurális hálózatok betöltéséhez, az adatok előfeldolgozásához, illetve az
adatok kiértékeléséhez a PyTorch könyvtárcsomagot használja. Induláskor betöltődik a két neurális hálózat, 
ezzel elérvén azt, hogy amikor egy kérés érkezik akkor azonnal csak kiértékelni kelljen azt, 
ne pedig akkor memóriába tölteni a hálózatot. A daktil felismeréséhez a \texttt{resnet18} hálózat van használva,
mivel ez ért el jobb pontosságot és ez a hálózat téved kisebbet a tesztadatokra nézve. A kézjelek felismeréséhez
a \texttt{resned2dplus1d} hálózat van használva. 

A két metódus csak a fénykép, illetve a videó elérési útvonalát várja mint paraméter,
az előfeldolgozást és a kiértékelést is a metódusok végzik, visszatérési értékük a felismert osztály.

\subsection{Előfeldolgozás és kiértékelés}
A daktil felismerés esetében az előfeldolgozás során előbb a fényképet dekódoljuk, base64 formátumból, majd
használva a Torchvision könyvtárat a képből előállítunk egy tensort. Ezt követően, a már memóriában lévő hálózat
segítségével, kiértékelődik a kép. A kiértékelés végén minden osztály kap egy százalékot, hány százalékban gondolja 
a hálózat, hogy az adott kép az adott osztályba tartozik. Ezekből a százalékokból kiválasztjuk a legmagasabbat, 
majd ezt fogjuk visszatéríteni, mint felismert jel. 

A kézjelek felismerése hasonlóan történik, azonban ez esetben a Torchvision segítségével egy saját adatbetöltő egységnek
adjuk oda a beérkezett videót, amely szintén egy tensort fog eredményezni. Ezt követően a kiértékelés lépései
megegyeznek a daktil esetében említettekkel.

\section{Web-kliens}
A web applikáció a reGo nevet kapta, ami az angol "recognition on the go" szókapcsolatból származik, ami annyit tesz,
hogy felismerés menet közben. Az applikáció célja annak bemutatása mire is képesek a létrehozott neurális
hálózatok egy valós felhasználási környezetben. 

A felhasználó felület ketté osztja a képernyőt, egy aktív területre, amelyiken a kiválasztott felismerés
történik, illetve egy passzív területre, amely takarja azt a felismerési módot ami nem aktív. A felhasználó egyszerűen
változtathatja a felismerés módját a jelnyelv és a daktil felismerés között, a passzív területre való kattintással.


\subsection{Használt technológiák}
A web applikáció létrehozása során a React könyvtár 16.13.1-es \cite{react} verzióját használtam, melynek segítségével
könnyedén lehet dinamikus webalkalmazásokat létrehozni, melyek akár mint asztali alkalmazások is képesek futni.

Az alkalmazás kinézetének tervezésében segítségemre volt a FluidUI \cite{fluidui} weboldal, melyen könnyen és egyszerűen
tervezhettem meg az alkalmazás kinézetét még az applikáció létrejötte előtt. 

A megtervezett kinézet megvalósításában a Material UI 4.9.1-es \cite{materialui} verziójú könyvtárcsomag került felhasználásra, 
mivel ezen könyvtárcsomag kifejezetten a React alkalmazások létrehozásának megkönnyítésére jött létre 
a csomagban előre létrehozott komponensek segítségével. A képek, illetve videók számítógépről való feltöltéséhez a 
Material UI Dropzone 3.3.1-es \cite{dropzone} verziója van használva, mivel segítségével a felhasználó könnyedén, "húzd és ejtsd" ("drag and drop")
módszerrel, illetve fájlrendszerből való kiválasztással is képes a fájlok feltöltésére. A Material UI Icons 4.9.1-es \cite{icons} verziójából
származik a felületen felhasznált összes ikon, ezek mindegyike vektorgrafikus ikonok. A webkamera használatában a React Webcam 5.2.0-ás \cite{webcam} 
verziója használt. Ezen könyvtár lehetővé teszi a webkamera elindítását, illetve a kép készítést webkamera segítségével. 

Az alkalmazás logójaként az "Y" betű választódott, zöldes-fehéres háttérben. A logó alapjának elkészülte a LogoMakr \cite{logo}
webes alkalmazásban történt, ezt követően a háttér, illetve a kör forma Gimp 1.10.20-as verzióban \cite{gimp} készült. A LogoMakr egy olyan webes alkalmazás amely 
lehetőséget ad több ezer ikon közül választani, illetve ezeknek a minimális módosítását is lehetővé teszi. Ezek ingyen használhatók,
azonban ha szükségünk van nagy felbontású, vagy vektorgrafikus változatban is az ikonra akkor fizetnünk kell érte. 
A Gimp egy cross-platform, ingyenesen használható, nyílt forráskódú képszerkesztő program.  

\subsection{Komponensek}
\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.26\linewidth]{img/AMA_recognition_Frontend.png}
  \includegraphics[height=0.26\linewidth]{img/ASL_recognition_Frontend.png}
  \caption{
    Bal oldalon az alkalmazás azon módja, amelyikben a daktil felismerés történik, jobb oldalon pedig azon mód amelyben a kézjelek felismerés valósul meg.
  }
\end{figure*}
A React könyvtárcsomag egyik sajátossága, hogy komponensek segítségével építi fel az alkalmazást.
Ezen komponensek egymásba ágyazhatók, tudnak kommunikálni egymással, illetve újrahasználhatóak. 
A kliens alkalmazás három komponenst valósít meg, a daktil felismerésére szolgáló, a kézjelek felismerésére szolgáló, illetve
az inaktív komponenst eltakaró passzív terület komponenst. 

A daktil felismerésére szolgáló komponens, a képernyő bal oldalán jelenik meg és alapértelmezetten az
alkalmazás indulásakor ez a komponens az aktív. Az egyszerűséget, könnyen használhatóságot szem előtt tartva,
mindössze öt elemet foglal magában. Egy cím sort, mely közli hogy éppen a daktil felismerő mezőn tartózkodik a felhasználó.
Ez alatt elhelyezkedik egy webkamera, ami az alkalmazás indulásakor automatikusan bekapcsol, és a felhasználó alapértelmezett 
webkameráját használja. 
Ez alatt egy mező található, ahol az aktuális felismerés eredményét láthatjuk.
Tovább haladva fentről lefelé, azt a zónát találja a felhasználó, ahol a saját számítógépéről tud feltölteni fényképet, akár "húzd és ejtsd"
módszerrel, akár fájlrendszerből való kiválasztással, az így feltöltött fájl előnézete megjelenik a zónán belül, illetve a felhasználónak
lehetősége van ezt törölni és újat feltölteni. Egyszerre legtöbb egy darab fájl, illetve csakis kép tölthető fel.  
Legalul egy gomb található, aminek a kattintásával az aktuálisan a zónában levő fájl fel lesz töltve a szerverre, illetve a felismerés
eredménye megjelenik a neki megfelelő mezőben. Amennyiben a feltöltésre szolgáló zóna üres akkor a webkamera segítségével
az alkalmazás készít egy képet és azt tölti fel a szerverre és jelzi a felismerés eredményét a neki megfelelő mezőben.

A kézjelek felismerése az előzőekben említetthez hasonló komponensben történik a képernyő jobb oldalán, itt azonban a felhasználónak nincsen lehetősége
a webkamera használatára, csak arra van lehetősége, hogy a saját számítógépéről töltsön fel egy olyan videót, amiben egy szót jelel.
Fentről lefelé haladva itt is megtalálható a cím sor, ami közli a felhasználóval, hogy éppen a kézjel felismerés részén tartózkodik az alkalmazásnak,
ezt követően a feltöltésre szolgáló zónával találkozhat, ami hasonló módon működik, mint a daktil felismerés esetében, annyi különbséggel, hogy itt 
csak videók feltöltése van engedélyezve. A felismerés eredményét kijelző mező illetve a gomb itt is megtalálható. A gombnyomás hatására megtörténik a zónában
szereplő videó felöltése a szerverre és a felismerés eredményének kijelzése a neki megfelelő mezőben.

A harmadik komponens mindig a képernyő azon oldalán helyezkedik el, amelyik inaktív. Ez a komponens egy nagy gombként fogható fel
amire ha a felhasználó rákattint akkor módot vált az alkalmazás. Itt megjelenik az alkalmazás logója, az alkalmazás neve, 
valamint annak megfelelően, hogy melyik felismerő komponens az aktív, egy ikon. Ha a daktil felismerése aktív, akkor egy jelelő ember ikon,
jelezve hogy mi az alkalmazás másik módja, fordítva pedig egy kéz.

\subsection{Működés}
Az alkalmazás indulásakor alapértelmezetten a daktil felismerés módozatban indul. Első induláskor engedélyt fog kérni
a felhasználótól, hogy engedélyezze az alkalmazás számára a webkamerához való hozzáférést. Ha ez megtörtént az ezt követő indulások során az alkalmazás
indulásával egyidőben elindul a webkamera is. 
A logót tartalmazó panelre kattintva a felhasználó változtathatja a felismerés módját, daktil, illetve kézjel felismerés között.
Az alkalmazás telepíthető a számítógépre, a böngészőkben található gomb segítségével. Ebben az esetben az alkalmazás indító ikonja az alkalmazás logója lesz,
illetve induláskor egy fejléc nélküli böngészőben indul el. 
A kinézet reszponzív számítógép képernyőjének megfelelően, azonban javasolt a legkevesebb 1200 pixel széles képernyő a megfelelő felhasználói élmény érdekében.


